<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom"><title>Aquire - articles</title><link href="/" rel="alternate"></link><link href="/feeds/articles.atom.xml" rel="self"></link><id>/</id><updated>2020-07-02T20:20:00+00:00</updated><entry><title>Vimcident</title><link href="/notebooks/vimcident.html" rel="alternate"></link><published>2020-07-02T20:20:00+00:00</published><updated>2020-07-02T20:20:00+00:00</updated><author><name>Aquire</name></author><id>tag:None,2020-07-02:/notebooks/vimcident.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Oh Recursion, you intrigue me!&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;I found a dirty trick on vim. I had to make the same change on some csvs. The trick was,&lt;/p&gt;
&lt;div class="codehilite"&gt;&lt;pre&gt;&lt;span&gt;&lt;/span&gt;vi *.csv
qq&amp;lt;the_change&amp;gt;esc:wn@qq
&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;


&lt;p&gt;Then &lt;code&gt;@q&lt;/code&gt;. Lol! I swear I found this by accident.&lt;/p&gt;</content><category term="vim"></category><category term="terminal"></category><category term="minimalist"></category></entry><entry><title>නාථ දෙයියෝ</title><link href="/notebooks/naath-deyiyoo.html" rel="alternate"></link><published>2020-06-27T12:17:00+00:00</published><updated>2020-06-27T12:17:00+00:00</updated><author><name>Aquire</name></author><id>tag:None,2020-06-27:/notebooks/naath-deyiyoo.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;රාමනූජන්ට ගෞරව කරමු&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;h2&gt;පාර දැනුම&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;සමහර මිනිස්සු එක එක දේවල් දැන ගන්නවා කියනවා පාරභෞතික ක්‍රම වලින්. උදාහරණ විධියට නාථ දෙවියන්ගෙන් පොළොන්නරුවෙ නිධන්ගත වකුගඩු ලෙඩේ ට හේතුව විදිය ට පසේ ආසනික් තියන බව හොයාගත්තු අවස්ථාව, රාමනූජන් තමන්ට සමීකරණ දෙවියෙක්ගෙන් ලැබුණැ'යි කීම, සමහර නාසි ව්‍යාපෘති වගේ ඒවා ගන්න පුළුවන්. මේ වගේ පාරභෞතික අත්දැකීම් ගොඩවල් 2කට දාන්න පුළුවන්. තනි අත්දැකීම් හා සමූහ අත්දැකීම්. කෙනෙක් සිහිනයක් දැකීමයි සමූහයක් එකම සිහිනයකට සහභාගී වීමයි කියන්නෙ දෙකක් විදියට ගමු, දැනට.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;සමූහ අත්දැකීම් පැත්තකින් තිබ්බොත් තනි කෙනෙක් ලබන මේ වගේ අත්දැකීම්වලට භෞතිකවාදී පැහැදිළි කිරීමක් දෙන්න පුළුවන්ද?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;එක්කෝ ඒ අත්දැකීම්වලින් කොටසකට හරි?&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;රාමනූජන්&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;රාමනූජන්ගෙන් කතාව හදමු. නාමගිරි කියන නාථ දෙවියන්ගේ අවතාරෙකින් තමන්ට අදහස් / සමීකරණ ආවා කියලා තමයි රාමනූජන් කියන්නේ. අපි දැන් දන්නවා මේ රාමනූජන් කියන්නේ ලේසි පහසු කෙනෙක් නොවන බව ගණං ගැන දන්න කට්ටිය ඌ ගැන කියන විදියෙන්. ඒ කියන්නේ මිනිහා හොයාගත්ත සමීකරණත් සාමාන්‍ය කෙනෙක්ට ලේසියෙන් හිතාගන්න පුළුවන් ඒවා නොවෙන්න ඕනේ. අඩුම ගානේ ගණං ගැන දන්න උන්ට පවා තේරුම් ගන්න ටිකක් වෙලා යන දේවල් වෙන්න ඕනේ. ඒ අනුව සංකීර්ණ තර්ක සමූහයක් මේ සමීකරණවල ගැබ් වෙලා ඇති. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;අපිට හිතන්න පුළුවන් මේ දේවල් රාමනූජන් නොදැන උගේ ඔළුවේ වෙලා ප්‍රතිඵලය විතරක් එළියට ආව කියලා. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;අපිටත් සමහර වෙලාවට සමහර දේවල් සාධනය කරද්දී සවිඥානිකව තර්කානුකූල පාරේ යන්නැතුව සමහර ඒව අනුමාන කරල තර්ක හිදැස් පුරවන වෙලාවල් තියනවා නේ? (ගොඩක් වෙලාවටද මන්දා). &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;රාමනූජන්ගේ ඔළුවේ වෙන්නේ ඒකෙම අන්තයක් වෙන්න බැරිද? මිනිහගේ ඔළුව ම මිනිහට ඒක ප්‍රශ්නයක් කර නොගන්න අර සංකීර්ණ තර්ක සමූහය නාමගිරි දෙවඟනගෙන් ප්‍රතිස්ථාපනය කර ගත්තා වෙන්න පුළුවන්.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;රාමනූජන් ලෝනිගේ පොතේ තිබ්බ සූත්‍ර ඔක්කොම ටික තනියෙන් සාධනය කළා කියලා කියනවනේ. මේ ටික තනියෙන් සාධනේ කරද්දී මිනිහගේ මොළේ සම්බන්ධකම් ටික හැදෙන්න ඇති. ඒකෙන් මිනිහගේ ගණං ඉව (intuition) හැදෙන්න ඇති.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;ආසනික්&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;හැබැයි මේ කතාවම ආසනික් සිද්ධියට දාන්න පුළුවන් ද? ඒ නාථ දෙවියන්ගෙන් කතාව අහගත්ත මනුස්සයා රසායන විද්‍යාව ගැන ඉවක් හදාගත්ත කෙනෙක් නොවුණොත් මිනිහගේ ඔළුවේ රාමනූජන්ගේ වගේ සම්බන්ධකම් හැදෙන්න විදියක් නෑනේ. එතකොට කතාව කෙළ වෙනවානේ.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;අපි දැනට හිතමු මේ මනුස්සයා එහෙම රසායන විශ්ලේෂණය ගැන  නැත්තම් රෝග විනිශ්චය ගැන මෙලෝ හසරක් දන්නේ නැති වකුගඩු රෝගයයි ආසනික් ගැනයි සාමාන්‍ය මිනිහෙක්ගේ අවබෝධය ලැබූ කෙනෙක් කියලා. ඒ කියන්නේ මිනිහගේ මේ ජීවිත කාලේ ඕවා ගැන සාමාන්‍ය (average) අත්දැකීම් ලැබූ කෙනෙක් කියලා. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;එතකොට මේක පැහැදිළි කරන්න පුළුවන් විදියක් තමයි ජාන. අපි දන්නවා කෙනෙක් බාහිර පෙනුම සමහර ගති රටා (ඇවිදින විදිය) අම්මලා තාත්තලා සීයලා ආච්චිලා විදියට එනවා කියලා. ඒ නිසා සමහර විට මොළේ තියන සම්බන්ධකමුත් ඒ විදියට එන්න බැරි කමක් නෑ. ට්‍රිලියනයක් විතර තියන නියුරෝන සම්බන්ධ රටා ඉදිරි පරම්පරාවකට එන්න හැකියාවක් තියෙන්න පුළුවන්නේ (?). &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;එහෙම සම්බන්ධතා හදා ගත්තු දන්න කියන පරම්පරාවෙ මොන කිත්තෙක්වත් නැත්තං අහඹු විදියට බාහිර අත්දැකීමුත් නැතිව මේ සම්බන්ධතා හැදෙන්නත් අංශු මාත්‍ර හැකියාවක් තියනවා.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;මෙච්චර දඟලන්නැතුව නාථ දෙයියන්ගෙන් ආව කියන එක ලේසියි වගේ දැන්. අපි දැන් මේක පැහැදිළි කරන්නත් පඹගාලක පැටලිලා ඒක ලිහා ගන්න දැඟලුවා. (ලිහා ගත්ත ද කියලත් සැකයි හැබැයි.) මේ දැඟලීමේ පලක් තියේද? එහෙම දඟලනවට වඩා නාථ දෙයියෝ වගේ මොකක් හරි ආදේශ කරගෙන වැඩේ කරගන්න ද ඕනේ?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;අපිට පේනවා මෙතන ගුරුකුල දෙකක් තියනවා කියලා. එකක් තාර්කික ඉගැන්නුම අනිත් එක ඉව ඉගැන්නුම. තාර්කික ප්‍රකාශනය කරන්න ලේසියි. ඒ කියන්නේ මොකක් හරි දේකට එන්න අදාළ කරුණු ටික කියන්න ලේසියි. ඉව ප්‍රකාශනය කරනකොට අවුල් සහගතයි. තාර්කික ඉගැන්නුම අමාරුයි. ඉව ඉගැන්නුම ලේසියි. තාර්කික ප්‍රකාශනයකින් දැනුමක් ඔස්සේ අවබොධයකට යන්නේ. ඉව ප්‍රකාශනයකින් අවබෝධය නිර්මාණය වෙනවා. ඒ අවබෝධය ලබා ගත්තොත් එයාට දැනුමක් ඕනෙ ම නම් නිර්මාණය කරන්න පුළුවන්.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ඉව ඉගෙන ගන්නේ උදාහරණ වලින්. තර්ක කියන්නේ නීති.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;දෙයක් කරද්දී ඕනෙ ඉව. කියද්දී ඕනෙ තර්කය.
(කීමත් කෙරුමක්)&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;සමූහ අත්දැකීම්&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;සමහර වෙලාවට අපි ළඟ ඉන්න කෙනෙක් අපි හිත හිත ඉඳපු සිංදුවක් අපිත් එක්ක ම මුමුණන්න පටං ගන්න අත්දැකීම් ලබල ඇති. නැත්තං ඒ ළඟින් යන අත්දැකීම් අත් විඳල ඇති. මේකෙම දිගුවක් විදියට සමූහ පාරභෞතික අත්දැකීම් ඇතිවෙන්න පුළුවන් කියලා හිතන්න පුළුවන්. හැබැයි ඒත් කට්ටියක් සහභාගි වෙන හීන වගේ අත්දැකීම් ඒ ගොනුවට දාන්න පුළුවන්ද කියන එක ප්‍රශ්නයක්. හීන දකිද්දිත් පිටින් එන ආවේග අනුව හීනෙ ගොඩනැගෙන අත්දැකීම් ලබලා ඇති. උදාහරණයක් විධියට අම්මා ඇහැරවන්න කෑ ගහන එක ට හීනෙ ඇතුළේ වෙනම අර්ථකථනයක් තියෙන්න පුළුවන්. ඒ කියන්නේ බාහිර ආවේග හීනෙ කොතනින් කෙළවර වෙයි ද කියන එක තීරණයවෙන්න එක හේතුකාරකයක් වෙනවා කියන එක. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ඉතින් මොකක් හෝ මත් ද්‍රව්‍යයක් හරි වෙන බාහිර කාරකයක් හරි පොදු කරගෙන සමූහ පාරභෞතික යථාර්ථයක් අත්දකින්න පුළුවන් කමක් නැත්තෙම නෑ.&lt;/p&gt;</content><category term="knowledge"></category><category term="meta-physics"></category><category term="බහුබූත"></category></entry><entry><title>How AI was I</title><link href="/notebooks/how-ai-was-i.html" rel="alternate"></link><published>2019-12-22T20:51:00+00:00</published><updated>2019-12-22T20:51:00+00:00</updated><author><name>Aquire</name></author><id>tag:None,2019-12-22:/notebooks/how-ai-was-i.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;How Evangelic was Turing... Oh Turing my Turing.&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;&lt;a href="https://aquiire.github.io/notebooks/imitating-an-ai.html"&gt;Look Here!&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;I dunno what &lt;a href="https://huggingface.co/openai-detector"&gt;this&lt;/a&gt; is.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Or is it that easy to imitate an AI for a ...?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="" src="https://i.imgur.com/PJ7UEhd.png"&gt;&lt;/p&gt;</content><category term="art"></category><category term="literature"></category><category term="AI"></category></entry><entry><title>බයිසිකල් සවාරිය</title><link href="/notebooks/byisikl-svaariy.html" rel="alternate"></link><published>2019-12-22T17:40:00+00:00</published><updated>2019-12-22T17:40:00+00:00</updated><author><name>Aquire</name></author><id>tag:None,2019-12-22:/notebooks/byisikl-svaariy.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;256 වරක් 256 කීයද?&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;බයිසිකලේ කියන්නේ මිනිහා හදපු කාර්යක්ෂමම උපකරණයක් කියලයි කියන්නේ. අද මම පැය 4ක් ඇතුළත කිලෝමීටර 60 ක් මේ බයිසිකලෙන් ගියා. අතරමගදී වැස්සටත් අහු උණා. කටුකුරුන්ද - බෝම්බුවල - වරකාගොඩ - මතුගම - කටුකුරුන්ද. තැන් 2 කින් ම තැඹිළිත් බිව්වා. වරකගොඩ දියි එන ගමන් දොඩංගොඩ හරියෙදියි. ඔක්කොම අමාරුවලට වඩා අමාරුව පස්ස පැත්ත රිදෙන එක. ඒ ඇරුණම එනකොට කකුල වාරු නැතුවත් ගියා පොඩ්ඩක්. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;පාරට ගොඩක් තැන් වල තාර දාල තියෙන්නේ. ඒ හරිය හොඳ ට කාපට් කරල එහෙම තියනවා. බෝම්බුවල වරකගොඩ අතර මැද නම් අවිධිමත් විදියට කොන්ක්‍රීට් කරල තියනවා. ඒ හරිය නම් බයිසිකලේ ගැස්සෙනවා. කඳු පල්ලම් 8ක් 9ක් අහුවෙනවා. ඒ කඳු බයිසිකලේ නවත්තන්න තරමි බරපතල නෑ. පල්ලම් නම් සුපිරි. හුළං වැදීගෙන අත් දෙක අතෑරලා යනකොට පියාඹනවා වගේ හැඟීමක් තමයි දැනෙන්නේ. හොඳ ම පල්ලම් අහුවෙන්නේ යන පාරේ. එන ගමනුත් 2-3ක් අහු වෙනවා. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;මේ කාලේ බෝම්බුවල - වරකාගොඩ පාරේ බට වගයක් එලාගෙන යනවා. ඒ හරියේ පාරේ වාහන එච්චර නැති හින්දා ඒකෙන් අවුලක් උනේ නෑ. අද ඉරිද දවසක් නිසා පාරේ වාහන නෑ. මතුගම ටවුන් එක හරියෙදි නම් ටිකක් බ්ලොක් උනා. මතුගමට එන කොට වෙලාව 3 විතර ඇති.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;රබර් වතු තේ වතු නිල්ල ගැහුණු කුඹුරු යායවල් එහෙම බලාගන්න පුළුවන්. එක රබර් වත්තක් මගේ බරක් නිදහස් කරගන්නත් උදව් වුණා! මම ගමන පිටත් උනේ දවල් 12 ට විතර! ඒහින්දා යන ගමනේ දි සැර අව්වකටත් අහු උනා. එන ගමනෙදී සැර වැස්සකට අහු උනා! බෝම්බුවලයි සපුගහවත්තෙයි හයිවේ පාලම් කණුවල ඇඳපු බිතු සිතුවම් එහෙමත් දැක්කා.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ගෙදර ආපු ගමන් කළේ නාගත්ත එක. නාලා ඉවර උනාට පස්සේ මාර සැපක් තියෙන්නේ. ඊට පස්සේ කළේ මේක ලියපු එක.&lt;/p&gt;</content><category term="hobbies"></category><category term="fitness"></category><category term="cycling"></category></entry><entry><title>බලකොටු ප්‍රශ්නය</title><link href="/notebooks/blkottu-prshny.html" rel="alternate"></link><published>2019-11-11T09:00:00+00:00</published><updated>2019-11-11T09:00:00+00:00</updated><author><name>Aquire</name></author><id>tag:None,2019-11-11:/notebooks/blkottu-prshny.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;තෝත් නටාපිය මාත් නටන්නම් බිංකුණ්ඩෝ බොල බිංකුණ්ඩෝ&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;මැට් පාකර් උන්නැහේගේ පරණ එව්වා බල බල ඉන්නකොට අපූරු ප්‍රහේළකාවක් හම්බුණා. බලකොටුවක් තියනවා. ඒ බලකොටුවේ දොරවල් 4 ක් තියනවා. දොරවල් 4 කාමර 4කට යන්නේ. කුමාරියක් ඉන්නවා. කුමාරිය නිදාගන්නේ මේ කාමර 4න් එකක. හැබැයි එක දිගට දවස් 2ක් එකම කාමරයේ නිදා ගන්නත් බෑ. ඒ වගේ ම එක දිගට නිදා ගන්න පුළුවන් අල්ලපු කාමර වල විතරයි.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;කුමරියගේ අත ගන්න පුළුවන් කුමරිය නිදාගන්න කාමරේ හරියට කියන්න පුළුවන්නම් විතරයි.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;කුමාරයෙක් එනවා අභියෝගය බාර ගන්න. කුමාරයට කාමරය හොයාගන්න උපක්‍රමයක් තියනවද?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="" src="https://i.imgur.com/bRsWyDJ.jpg"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;details&gt;&lt;summary&gt;උත්තරය&lt;/summary&gt;
&lt;p&gt;
ඔව්.
&lt;/p&gt;
&lt;/details&gt;&lt;/p&gt;</content><category term="puzzle"></category><category term="probablity"></category><category term="bayesian"></category></entry><entry><title>Tippakaya</title><link href="/notebooks/tippakaya.html" rel="alternate"></link><published>2019-08-23T21:29:00+00:00</published><updated>2019-08-23T21:29:00+00:00</updated><author><name>Aquire</name></author><id>tag:None,2019-08-23:/notebooks/tippakaya.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;AI = Artificial Intelligence. AR = Artificial Retardedness. Tippakaya = Annotator&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;div class="codehilite"&gt;&lt;pre&gt;&lt;span&gt;&lt;/span&gt;person other other
person other other
car toyota white
three wheel bajaj red
three wheel bajaj green
motor cycle bajaj black
motor cycle bajaj other
truck isuzu white
bus ashok leyland white
&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;</content><category term="art"></category><category term="data-science"></category><category term="annotation"></category><category term="human-rights"></category></entry><entry><title>ලොකු දත</title><link href="/notebooks/loku-dt.html" rel="alternate"></link><published>2019-07-15T23:50:00+00:00</published><updated>2019-07-15T23:50:00+00:00</updated><author><name>Aquire</name></author><id>tag:None,2019-07-15:/notebooks/loku-dt.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;ලොකු දත ගැන අශුද්ධ සිංහලෙන්ම&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;ජීවිතය තීරණ රැසකැ එකතුවකි. අප කෙසේ ද තීරණ ගන්නේ? කෙනෙක් අහඹු ලෙස ගනිත්. අයෙක් තවකෙකුගෙන් විමසා ගනිත්. තවකෙක් තෝරා බේරාගෙන කිරා මැනැ තීරණ ගැනීමට වෙහෙසෙත්. සමහරු තීරණ ගැනීමට හපනුන් වෙත්. එවුන් අනෙකුන් අභිබවා ඉදිරියට යත්. ඒ ඉදිරිය එවුන් තුළැ වූවක් ම මිස අනෙකක් නොවම් වෙදැ?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;මහෞෂධයෝ තීරණ ගැනීමෙහි රුසියෝ ය.  එතුමාණන්ගේ තීරණයෝ වචනයේ පරිසමාප්ත අරුතින් ම තීරණයෝ වෙත්. තොරතුරු වංහුං විමසා බලා කල්පනා නිමග්නයෙන් එතුමාණන් ගන්නා තීරණයෝ සහෘද මනස ප්‍රහර්ෂයෙන් මවිත කරත්. බුද්ධාලම්බන ප්‍රීතියෙන් කුල්මත් කරත්.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;දැං වංහුං පිරීතිරී යැ. අයෙකුට තනිවැ විමසා ගැනීමටැ උගහට යැ. කිමැක්ද  කරන්නේ, අරුමැසි යතුරු මිසැ වෙන කුමන පිහිටක් දැ මේ ගැත්තන්ට? පෙර කළවුන්ටවත් පෙර කලවුන්ටත් මේ උවමනා නොවී කිම්දැයි විමසන්නේ උන් ප්‍රශ්න හදාගත්තවුන් නොව විසඳූවන් බැව් ප්‍රකට වෙයි. අරුමැස්සෝ ප්‍රශ්න හදන්නෝ  ඒ විසඳන්නෝ ඒ ගැන උඩඟු වන්නෝ වෙත්. වංහුං පුරවා ගත්තෝ අරුමැස්සෝම මිසැ වෙනැකෙක් දැ? කරගන්නට දැයැක් නොමැත්තේ පතන්නේ පිහිටැ අරුමැසි යතුරුවලැ ම.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;දැන් දැන් ප්‍රශ්න නැත්තෝ නොදියුණැයි දැ ඇත්තෝ දියුණැයි ද ඇත්තෝ ම කියමින් නැත්තෝ මුලා කරත්. දියුණකැයි කිව නොහෙන දියුණක් පස්සේ අඹන අනුවණැත්තේ හතිලමින් ප්‍රශ්නැ හැදූවගෙන් පිළිතුර පතයි. පිළිතුරැ කෙසේවතුදු තවත් ප්‍රශ්නයක්මැ මිලැ මුදල් ගෞරවැ බුහුමනාදිය පුද කොටැ ලබනැ අනුවනැත්තෝ ඒ පැන් සාගරයේ කිමිදෙමින් ඒ තිත්ත රසැ රසැකැයි තම තමන් රවටවා ගනිමින්...&lt;/p&gt;</content><category term="art"></category><category term="data-science"></category></entry></feed>