<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom"><title>Aquire - articles</title><link href="/" rel="alternate"></link><link href="/feeds/articles.atom.xml" rel="self"></link><id>/</id><updated>2019-12-22T17:40:00+00:00</updated><entry><title>බයිසිකල් සවාරිය</title><link href="/notebooks/byisikl-svaariy.html" rel="alternate"></link><published>2019-12-22T17:40:00+00:00</published><updated>2019-12-22T17:40:00+00:00</updated><author><name>Aquire</name></author><id>tag:None,2019-12-22:/notebooks/byisikl-svaariy.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;256 වරක් 256 කීයද?&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;බයිසිකලේ කියන්නේ මිනිහා හදපු කාර්යක්ෂමම උපකරණයක් කියලයි කියන්නේ. අද මම පැය 4ක් ඇතුළත කිලෝමීටර 60 ක් මේ බයිසිකලෙන් ගියා. අතරමගදී වැස්සටත් අහු උණා. කටුකුරුන්ද - බෝම්බුවල - වරකාගොඩ - මතුගම - කටුකුරුන්ද. තැන් 2 කින් ම තැඹිළිත් බිව්වා. වරකගොඩ දියි එන ගමන් දොඩංගොඩ හරියෙදියි. ඔක්කොම අමාරුවලට වඩා අමාරුව පස්ස පැත්ත රිදෙන එක. ඒ ඇරුණම එනකොට කකුල වාරු නැතුවත් ගියා පොඩ්ඩක්. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;පාරට ගොඩක් තැන් වල තාර දාල තියෙන්නේ. ඒ හරිය හොඳ ට කාපට් කරල එහෙම තියනවා. බෝම්බුවල වරකගොඩ අතර මැද නම් අවිධිමත් විදියට කොන්ක්‍රීට් කරල තියනවා. ඒ හරිය නම් බයිසිකලේ ගැස්සෙනවා. කඳු පල්ලම් 8ක් 9ක් අහුවෙනවා. ඒ කඳු බයිසිකලේ නවත්තන්න තරමි බරපතල නෑ. පල්ලම් නම් සුපිරි. හුළං වැදීගෙන අත් දෙක අතෑරලා යනකොට පියාඹනවා වගේ හැඟීමක් තමයි දැනෙන්නේ. හොඳ ම පල්ලම් අහුවෙන්නේ යන පාරේ. එන ගමනුත් 2-3ක් අහු වෙනවා. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;මේ කාලේ බෝම්බුවල - වරකාගොඩ පාරේ බට වගයක් එලාගෙන යනවා. ඒ හරියේ පාරේ වාහන එච්චර නැති හින්දා ඒකෙන් අවුලක් උනේ නෑ. අද ඉරිද දවසක් නිසා පාරේ වාහන නෑ. මතුගම ටවුන් එක හරියෙදි නම් ටිකක් බ්ලොක් උනා. මතුගමට එන කොට වෙලාව 3 විතර ඇති.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;රබර් වතු තේ වතු නිල්ල ගැහුණු කුඹුරු යායවල් එහෙම බලාගන්න පුළුවන්. එක රබර් වත්තක් මගේ බරක් නිදහස් කරගන්නත් උදව් වුණා! මම ගමන පිටත් උනේ දවල් 12 ට විතර! ඒහින්දා යන ගමනේ දි සැර අව්වකටත් අහු උනා. එන ගමනෙදී සැර වැස්සකට අහු උනා! බෝම්බුවලයි සපුගහවත්තෙයි හයිවේ පාලම් කණුවල ඇඳපු බිතු සිතුවම් එහෙමත් දැක්කා.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ගෙදර ආපු ගමන් කළේ නාගත්ත එක. නාලා ඉවර උනාට පස්සේ මාර සැපක් තියෙන්නේ. ඊට පස්සේ කළේ මේක ලියපු එක.&lt;/p&gt;</content><category term="hobbies"></category><category term="fitness"></category><category term="cycling"></category></entry><entry><title>බලකොටු ප්‍රශ්නය</title><link href="/notebooks/blkottu-prshny.html" rel="alternate"></link><published>2019-11-11T09:00:00+00:00</published><updated>2019-11-11T09:00:00+00:00</updated><author><name>Aquire</name></author><id>tag:None,2019-11-11:/notebooks/blkottu-prshny.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;තෝත් නටාපිය මාත් නටන්නම් බිංකුණ්ඩෝ බොල බිංකුණ්ඩෝ&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;මැට් පාකර් උන්නැහේගේ පරණ එව්වා බල බල ඉන්නකොට අපූරු ප්‍රහේළකාවක් හම්බුණා. බලකොටුවක් තියනවා. ඒ බලකොටුවේ දොරවල් 4 ක් තියනවා. දොරවල් 4 කාමර 4කට යන්නේ. කුමාරියක් ඉන්නවා. කුමාරිය නිදාගන්නේ මේ කාමර 4න් එකක. හැබැයි එක දිගට දවස් 2ක් එකම කාමරයේ නිදා ගන්නත් බෑ. ඒ වගේ ම එක දිගට නිදා ගන්න පුළුවන් අල්ලපු කාමර වල විතරයි.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;කුමරියගේ අත ගන්න පුළුවන් කුමරිය නිදාගන්න කාමරේ හරියට කියන්න පුළුවන්නම් විතරයි.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;කුමාරයෙක් එනවා අභියෝගය බාර ගන්න. කුමාරයට කාමරය හොයාගන්න උපක්‍රමයක් තියනවද?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="" src="https://i.imgur.com/bRsWyDJ.jpg"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;details&gt;&lt;summary&gt;උත්තරය&lt;/summary&gt;
&lt;p&gt;
ඔව්.
&lt;/p&gt;
&lt;/details&gt;&lt;/p&gt;</content><category term="puzzle"></category><category term="probablity"></category><category term="bayesian"></category></entry><entry><title>Tippakaya</title><link href="/notebooks/tippakaya.html" rel="alternate"></link><published>2019-08-23T21:29:00+00:00</published><updated>2019-08-23T21:29:00+00:00</updated><author><name>Aquire</name></author><id>tag:None,2019-08-23:/notebooks/tippakaya.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;AI = Artificial Intelligence. AR = Artificial Retardedness. Tippakaya = Annotator&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;div class="codehilite"&gt;&lt;pre&gt;&lt;span&gt;&lt;/span&gt;person other other
person other other
car toyota white
three wheel bajaj red
three wheel bajaj green
motor cycle bajaj black
motor cycle bajaj other
truck isuzu white
bus ashok leyland white
&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;</content><category term="art"></category><category term="data-science"></category><category term="annotation"></category><category term="human-rights"></category></entry><entry><title>ලොකු දත</title><link href="/notebooks/loku-dt.html" rel="alternate"></link><published>2019-07-15T23:50:00+00:00</published><updated>2019-07-15T23:50:00+00:00</updated><author><name>Aquire</name></author><id>tag:None,2019-07-15:/notebooks/loku-dt.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;ලොකු දත ගැන අශුද්ධ සිංහලෙන්ම&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;ජීවිතය තීරණ රැසකැ එකතුවකි. අප කෙසේ ද තීරණ ගන්නේ? කෙනෙක් අහඹු ලෙස ගනිත්. අයෙක් තවකෙකුගෙන් විමසා ගනිත්. තවකෙක් තෝරා බේරාගෙන කිරා මැනැ තීරණ ගැනීමට වෙහෙසෙත්. සමහරු තීරණ ගැනීමට හපනුන් වෙත්. එවුන් අනෙකුන් අභිබවා ඉදිරියට යත්. ඒ ඉදිරිය එවුන් තුළැ වූවක් ම මිස අනෙකක් නොවම් වෙදැ?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;මහෞෂධයෝ තීරණ ගැනීමෙහි රුසියෝ ය.  එතුමාණන්ගේ තීරණයෝ වචනයේ පරිසමාප්ත අරුතින් ම තීරණයෝ වෙත්. තොරතුරු වංහුං විමසා බලා කල්පනා නිමග්නයෙන් එතුමාණන් ගන්නා තීරණයෝ සහෘද මනස ප්‍රහර්ෂයෙන් මවිත කරත්. බුද්ධාලම්බන ප්‍රීතියෙන් කුල්මත් කරත්.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;දැං වංහුං පිරීතිරී යැ. අයෙකුට තනිවැ විමසා ගැනීමටැ උගහට යැ. කිමැක්ද  කරන්නේ, අරුමැසි යතුරු මිසැ වෙන කුමන පිහිටක් දැ මේ ගැත්තන්ට? පෙර කළවුන්ටවත් පෙර කලවුන්ටත් මේ උවමනා නොවී කිම්දැයි විමසන්නේ උන් ප්‍රශ්න හදාගත්තවුන් නොව විසඳූවන් බැව් ප්‍රකට වෙයි. අරුමැස්සෝ ප්‍රශ්න හදන්නෝ  ඒ විසඳන්නෝ ඒ ගැන උඩඟු වන්නෝ වෙත්. වංහුං පුරවා ගත්තෝ අරුමැස්සෝම මිසැ වෙනැකෙක් දැ? කරගන්නට දැයැක් නොමැත්තේ පතන්නේ පිහිටැ අරුමැසි යතුරුවලැ ම.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;දැන් දැන් ප්‍රශ්න නැත්තෝ නොදියුණැයි දැ ඇත්තෝ දියුණැයි ද ඇත්තෝ ම කියමින් නැත්තෝ මුලා කරත්. දියුණකැයි කිව නොහෙන දියුණක් පස්සේ අඹන අනුවණැත්තේ හතිලමින් ප්‍රශ්නැ හැදූවගෙන් පිළිතුර පතයි. පිළිතුරැ කෙසේවතුදු තවත් ප්‍රශ්නයක්මැ මිලැ මුදල් ගෞරවැ බුහුමනාදිය පුද කොටැ ලබනැ අනුවනැත්තෝ ඒ පැන් සාගරයේ කිමිදෙමින් ඒ තිත්ත රසැ රසැකැයි තම තමන් රවටවා ගනිමින්...&lt;/p&gt;</content><category term="art"></category><category term="data-science"></category></entry></feed>